\documentclass[a4paper,12pt,autooneside=false,BCOR15mm]{scrbook}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{locale=DE}
\usepackage[table]{xcolor}

% Kein Abstand zwischen Midrule und den seitlichen Linien
\aboverulesep=0ex
\belowrulesep=0ex
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\usepackage{multicol}

\usepackage{calc}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{amssymb}


\usepackage{longtable}

\usepackage{geometry}
\geometry{
	left=20mm,
	right=20mm,
	top=30mm,
	bottom=30mm
}

\usepackage{pdflscape}


\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{newtxtt}

\definecolor{darkviolet}{rgb}{0.5,0,0.4}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.4,0.2} 
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.1,0.1,0.9}
\definecolor{darkgrey}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.4,0.4,1}

\lstset{
	language=Java,
	basicstyle=\small\ttfamily,
	keywordstyle=\color{darkviolet}\bfseries,
	commentstyle=\color{darkgreen},
	stringstyle=\color{darkblue},
	morecomment=[s][\color{lightblue}]{/**}{*/},
	showstringspaces=false,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	frame=single
}

\usepackage{amsmath}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


\begin{document}

%------------------------------------------------------------------------------------------
% Titelseite
%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE Universität Ulm \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large -- Dokumentation --\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\textbf{BooleanArray (Java--Datentyp)} \par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Falko Schmidt\par}
	\vfill
	{\large Stand: \today\par}
\end{titlepage}

%------------------------------------------------------------------------------------------
% Inhaltsverzeichnis
%------------------------------------------------------------------------------------------
\frontmatter
\tableofcontents
\newpage

\mainmatter
%------------------------------------------------------------------------------------------
% Dokumentbeginn
%------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Verwendung}
Der hier vorgestellte Datentyp \textit{BooleanArray} wird für die Speicherung von beliebig vielen Booleanwerten verwendet. Dabei wird nicht, wie beim primitiven boolean[ ] ein Byte pro boolean verwendet. Stattdessen werden einzelne Bits mithilfe von Schiebeoperatoren manipuliert. Der Wert \textit{true} wird dabei als gesetztes Bit ('1') und der Wert \textit{false} als nicht--gesetztes Bit ('0') gespeichert. Das Speichern erfolgt über die Methode \textit{set(int index, boolean value)} oder alternativ über append(boolean value). Für letztere Methode wird ein interner Cursorwert verwendet, welcher auf die nächste freie Stelle verweist. Sollte die initiale Kapazität nicht ausreichen, so wird die Speicherkapazität des BooleanArrays verdoppelt.
\\ \\
\noindent Gemäß der Testergebnisse in Kapitel \ref{chap:tests} weist dieser Datentyp für Arrays der Größe 1--100 bessere Charakteristika bezüglich Schreib-- und Lesegeschwindigkeit auf, sowie einen geringeren Speicherverbrauch. Für 100--1000 Werte ist die Lesegeschwindigkeit etwas geringer als beim boolean[ ]. Sollten mehrere Werte gespeichert werden müssen, so ist dieser Datentyp nicht mehr zu verwenden. 


\newpage
\section{Schreiben von Werten}
Das Speichern von Werten in einem BooleanArray erfolgt durch gleichnamige Methoden, wie sie von Listen bekannt sind. Listing \ref{lst:save} soll verdeutlichen, wie ein BooleanArray aus mehreren bereits vorhandenen Booleanwerten angelegt werden kann und wie weitere Werte angehängt oder gesetzt werden können.
\begin{lstlisting}[label=lst:save,caption={Java--Codebeispiel zum Speichern von Werten im BooleanArray},captionpos=b]
//Create BooleanArray from boolean values
BooleanArray array = new BooleanArray(true, false, false);
    
//Append some values without need to know length
array.append(true);
array.append(false);

//Append multiple values at once
array.appendAll(true, false, true);

//Set value and catch exception, if index is invalid
try {
    array.set(3, false);
} catch (ArrayIndexOutOfBoundsException e) {
    //Index from set(...)-method-call is out of bounds
}
\end{lstlisting}


\section{Lesen von Werten}
Das Auslesen von Werten erfolgt ebenfalls relativ simpel. Die Klasse BooleanArray ermöglicht sowohl relatives, als auch absolutes Lesen von Werten. Die Verwendung, sowie der Unterschied sind in Listing \ref{lst:read} verdeutlicht.
\begin{lstlisting}[label=lst:read, caption={Java--Codebeispiel zum Auslesen von Werten aus dem BooleanArray},captionpos=b]
BooleanArray array = new BooleanArray(true, false, false);
try {
    //Read element at index 0 (=true)
    array.get(0);

    //Read relative
    array.get(); //Read Position 0 (=true)
    array.get(); //Read Position 1 (=false)
    ...
} catch (ArrayIndexOutOfBoundsException e) {
    //Invalid index
}
\end{lstlisting}


\section{Vergleichen zweier BooleanArrays}
Zum Vergleichen zweier BooleanArrays bietet die Klasse zwei Möglichkeiten, welche unterschiedliche Attribute auf Gleichheit überprüfen.

\subsection{equals--Methode}
Der typische Vergleich durch Verwenden der equals--Methode eignet sich nur, wenn die Identität oder Gleichheit \textit{aller} Attribute überprüft werden soll. Hierbei werden auch intern verwendete Attribute, wie beispielsweise ein Cursor zum Lesen auf Gleichheit geprüft. Nur wenn beide Objekte die gleichen Attribute besitzen oder dasselbe BooleanArray referenzieren, gibt diese Methode \textit{true} zurück. Das Listing \ref{lst:equals} zeigt, dass diese Überprüfung sehr leicht zu einem unerwünschten Ergebnis führen kann.

\begin{lstlisting}[label=lst:equals, caption={Mögliche Fehlerquelle beim Verwenden der equals--Methode},captionpos=b]
//Define two BooleanArrays that are equal
BooleanArray array1 = new BooleanArray(true, false, false);
BooleanArray arrray2 = new BooleanArray(true, false, false);

array1.get(); //Increments internally used cursor for reading

System.err.println(array1.equals(array2)); //false
\end{lstlisting}




\subsection{compareTo--Methode}
Wenn nicht, wie bei Verwendung der equals--Methode, alle Attribute verglichen werden sollen, sondern nur die gespeicherten Booleanwerte, so ist diese Methode aus dem Interface Comparable<T>\footnote{Die offizielle Dokumentation des Comparable--Interfaces: \url{https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Comparable.html}} zu verwenden.
Sind die gespeicherten Booleanwerte beider BooleanArrays gleich, so gibt diese Methode \textit{0} zurück. Wenn dieses Objekt einen false--Wert an der Stelle, wo das zu vergleichende Objekt einen true--Wert besitzt, aufweist, so wird ein Wert kleiner 0 zurückgegeben. Andernfalls wird ein Wert größer 0 zurückgegeben, wie in Listing \ref{lst:compareTo} zu erkennen ist.

\begin{lstlisting}[label=lst:compareTo, caption={Verwendung und Ergebnisse der compareTo--Methode},captionpos=b]
//Define two BooleanArrays that are equal
BooleanArray array1 = new BooleanArray(true, false, false);
BooleanArray arrray2 = new BooleanArray(true, false, false);
BooleanArray array3 = new BooleanArray(true, true, false);

System.err.println(array1.compareTo(array2)); // = 0
System.err.println(array2.compareTo(array3)); // < 0
System.err.println(array3.compareTo(array2)); // > 0
\end{lstlisting}

\newpage
\section{Serialisieren mit Serializable--Interface}
Diese Klasse war ursprünglich als Teil einer Netzwerkschnittstelle gedacht und implementiert daher das "Marking--Interface"{} \textit{Serializable}. Dies ermöglicht eine Übersendung gemäß Listing \ref{lst:serialize}. Dabei werden alle Attribute übermittelt, der Lesefortschritt bleibt somit ebenfalls erhalten.
\begin{lstlisting}[label=lst:serialize, caption={Versenden eines Objekts des Typs BooleanArray, welches vom Interface Serializable erbt},captionpos=b]
//Define BooleanArray to be transmitted
BooleanArray booleanArray = new BooleanArray(true, false, false);

//Create an ObjectOutputStream with any OutputStream
ObjectOutputStream oos = new ObjectOutputStream(System.out);

//Serialize a BooleanArray
oos.writeObject(booleanArray);
\end{lstlisting}



\section{Klonen mit Clonable--Interface}
Für die Erzeugung eines identischen Objekts kann die Methode \textit{clone()} verwendet werden. Standardmäßig erzeugt Java eine flache Kopie. Somit würden die Booleanwerte des neuen BooleanArrays auf die des ursprünglichen verweisen. Um diesen Effekt zu vermeiden und ein komplett entkoppeltes Objekt zu erzeugen, werden die Booleanwerte kopiert.
Benötigt man einen invertierten Klon, so reicht das Aufrufen der Methode \textit{invert()}. Diese erzeugt intern einen Klon, invertiert anschließend alle Booleans und gibt eine Referenz darauf zurück.
\begin{lstlisting}[label=lst:comparable, caption={Klonen eines identischen Objekts sowie Erstellung einer invertierten Kopie eines BooleanArrays},captionpos=b]
//Define BooleanArray to be cloned
BooleanArray array1 = new BooleanArray(true, false, false);

//Get new BooleanArray with same values
BooleanArray array1_clone = array1.clone();

//Get new BooleanArray with inverted values
BooleanArray array1_inverted = array1.invert();
\end{lstlisting}


\chapter{Klassenübersicht}
Diese Klasse ist minimalistisch implementiert und bietet nur ein paar sehr grundlegende Methoden. Sollten im Rahmen eines Projekts weitere Methoden benötigt werden, so bietet sich eine Ergänzung dieser in der Klasse selbst an. Alternativ kann eine externe "{}Utils--Klasse"{} implementiert werden, welche die entsprechenden Methoden zur Verfügung stellt.


\section{Konstruktoren}
Zur Erstellung eines BooleanArrays stehen insgesamt drei verschiedene Konstruktoren zur Verfügung.

\subsection*{Konstruktion ohne Parameterangabe}
Erstellt man ein BooleanArray durch Aufruf des Konstruktors ohne Parameterübergabe, so wird intern ein BooleanArray mit einer initialen Kapazität von bis zu acht Booleanwerten angelegt.
\begin{lstlisting}[caption={Erstellung eines BooleanArrays mit einer initialen Kapazität von acht booleans},captionpos=b]
BooleanArray booleanArray = new BooleanArray();
\end{lstlisting}


\subsection*{Konstruktion mit Angabe einer initialen Kapazität}
Ist die initiale Kapazität von bis zu acht Booleanwerten nicht ausreichend, so kann man eine initiale Kapazität angeben. Bei der Erstellung garantiert der Konstruktor mindestens die übergebene Anzahl an Booleanwerten speichern zu können. Es ist jedoch möglich, dass bis zu sieben weitere Werte zusätzlich gespeichert werden können, bevor das BooleanArray vergrößert werden muss. Grund dafür ist, dass immer ausreichend Bytes reserviert werden und pro Byte genau acht booleans gespeichert werden.
\begin{lstlisting}[caption={Erstellung eines BooleanArrays mit einer initialen Kapazität von 42 booleans},captionpos=b]
BooleanArray booleanArray = new BooleanArray(42);
\end{lstlisting}

\subsection*{Konstruktion mit Angabe mehrerer Booleanwerte}
Beim Aufruf dieses Konstruktors wird zunächst ein leeres BooleanArray angelegt. Anschließend werden die gegebenen Booleanwerte angehängt. Falls nötig, wird das BooleanArray intern vergrößert.
\begin{lstlisting}[caption={Erstellung eines BooleanArrays mit den gegebenen Werten},captionpos=b]
BooleanArray booleanArray = new BooleanArray(false, true, true);
\end{lstlisting}


%---
%---
%TODO Tabelle mit allen Methoden vervollständigen (über mehrere Seiten Tabelle erstellen)
%---
%--- Neben hier aufgelisteten ist hashCode equals toString implementiert
\section{Liste öffentlicher Methoden}
Diese Klasse implementiert neben den in Tabelle \ref{tab:methods} aufgelisteten Methoden ebenfalls eine explizite Implementierung für \textit{equals(Object o)}, \textit{hashCode()} sowie \textit{toString()}.
\begin{longtable}[h!]{p{0.15\textwidth}p{0.2\textwidth}p{0.55\textwidth}}
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{lp{3.5cm}X}
\toprule
Rückgabetyp & Methode & Beschreibung \\
\midrule
\midrule
\multicolumn{3}{c}{Methoden zum Schreiben} \\
\midrule
BooleanArray & append(boolean b) & Hängt einen Booleanwert an das erstellte BooleanArray an. \\
\midrule
BooleanArray & appendAll(@NotNull boolean... bools) & Hängt sämtliche gegebenen Booleanwerte an das erstellte BooleanArray an. \\
\midrule
BooleanArray & set(int index, boolean b) & Setzt den Booleanwert an der Stelle \textit{index} auf den Wert von \textit{b}. \\
\midrule
\midrule
\multicolumn{3}{c}{Methoden zum Auslesen} \\
\midrule
boolean & get(int index) & Gibt den Booleanwert an der Stelle \textit{index} zurück. \\
\midrule
boolean & get() & Gibt den Booleanwert an der Stelle des internen Cursors zurück. Dieser wird anschließend inkrementiert, sodass ein erneuter Aufruf den Booleanwert an der nächsten Stelle zurückgibt. \\
\midrule
\midrule
\multicolumn{3}{c}{Sonstige Methoden} \\
\midrule
void & toggle(int index) & Invertiert den an der Stelle \textit{index} stehenden Booleanwert. \\
\midrule
BooleanArray & invert() & Kopiert dieses BooleanArray und gibt die invertierte Kopie zurück \\
\midrule
int & size() & Gibt die Anzahl der gespeicherten Booleanwerte zurück. \\
\midrule
int & capacity() & Gibt die Anzahl der momentan maximal speicherbaren Booleanwerte zurück, bevor dieses BooleanArray vergrößert werden muss. \\
\midrule
byte[ ] & toBytes() & Gibt die intern gespeicherten Booleans als byte[ ] zurück. \\
\midrule
boolean[ ] & array() & Gibt die intern gespeicherten Booleans als generisches boolean[ ] zurück. \\
\midrule
BooleanArray & clone() & Erzeugt eine Kopie mit den gleichen Attributen wie das ursprüngliche Objekt und gibt eine Referenz auf diese zurück.\\
\bottomrule
%\end{tabularx}
\caption{Sämtliche implementierte Methoden der Klasse BooleanArray}
\label{tab:methods}
%\end{center}
\end{longtable}


\section{Interne Methoden}
Neben öffentlich verfügbaren Methoden implementiert diese Klasse einige interne Methoden, welche beispielsweise von Konstruktoren oder der \textit{toString()}--Methode verwendet werden. Diese müssen nicht unbedingt zum Verwenden der Klasse verstanden werden, dennoch könnte dies zu einer effizienteren Implementierung beitragen.
\begin{longtable}[h!]{p{0.15\textwidth}p{0.2\textwidth}p{0.55\textwidth}}
\toprule
Rückgabetyp & Methode & Beschreibung \\
\midrule
void & initDataArray( @NotNull \mbox{boolean[ ]} booleans) & Konstruiert ein Bytearray aus mehreren Booleanwerten, wird ausschließlich vom Konstruktor verwendet. \\
\midrule
String & dataToString( @NotNull \mbox{byte[ ]} bytes) & Erzeugt einen binären String aus den intern gespeicherten Bytewerten. \\
\midrule
void & resize() & Erhöht die interne Speichergröße eines BooleanArrays. Dabei wird die Kapazität pro Aufruf immer verdoppelt. Ein Aufruf erfolgt nur, wenn beim Ausführen der Methode \textit{append(boolean b)} nicht mehr genügend Speicherplatz vorhanden ist. \\
\bottomrule
\caption{Auflistung aller intern verwendeten Methoden}
\label{tab:privateMethods}
\end{longtable}





\chapter{Testergebnisse} \label{chap:tests}
\section{Prüfungsumgebung}
Die Testumgebung ist für alle hier aufgeführten Tests dieselbe. Bei ihr handelt es sich um einen Laptop mit macOS als Betriebssystem, die vollständigen Informationen können Tabelle \ref{tab:testingParams} entnommen werden. Um Verzögerungen durch weitere aktive Threads zu minimieren, wurden die Tests nach einem Neustart ausgeführt, außerdem wurden keine weiteren Programme geöffnet. WLAN und Bluetooth wurden deaktiviert.
Trotz aller Vorkehrungen sind die Testergebnisse nicht zuverlässig, sondern geben lediglich eine grobe Tendenz an.
Ob dieser Datentyp für ein Projekt geeignet ist, sollte individuell nach den erforderten Kriterien entschieden werden.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.45\textwidth}p{0.45\textwidth}}
\toprule
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Hardware}}\\
\midrule
Macbook--Version & MacBook Air (13-inch, 2017) \\
Prozessor & 1,8 GHz Dual-Core Intel Core i5 \\
Arbeitsspeicher & 8 GB 1600 MHz DDR3 \\
\midrule
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Betriebssystem}}\\
\midrule
Name & macOS X \\
Version & Catalina 10.15.5 \\
Architektur & x86\_64 \\
\midrule
\multicolumn{2}{c}{\textbf{Java}} \\
\midrule
Hauptversion & 13 \\
Version & 13.0.2 \\
Anbieter & Oracle Corporation \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Parameter der Testumgebung}
\label{tab:testingParams}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\section{Testcode}
Der Testcode ist in Java geschrieben und als Projekt zusammen mit der BooleanArray-Klasse kompiliert worden. Die Anzahl der zu speichernden Werte wird von Hand geändert, anschließend folgt eine Rekompilierung und eine erneute Programmausführung.
Der grundlegende Code ist dabei immer derselbe und führt pro Durchlauf nicht nur einen Test, sondern gleich mehrere Tests pro Datentyp durch, um den Einfluss eventueller anderer Threads auszugleichen. Zum Programmende wird der Mittelwert der Tests ausgegeben. Die Zeitnahme erfolgt in Nanosekunden.
\begin{lstlisting}[caption={Genereller Testcode--Aufbau}, captionpos=b]
//Testing from 10 to 1_000_000 values
private static final int NUMBER_OF_DATA_VALUES = 1_000;
private static final int NUMBER_OF_TESTS = 1_000;

private static final long[] TIME_OF_GENERIC =
    new long[NUMBER_OF_TESTS];
private static final long[] TIME_OF_CUSTOM = 
    new long[NUMBER_OF_TESTS];

private static final boolean[] GENERIC_BOOLEAN_ARRAY = 
    new boolean[NUMBER_OF_DATA_VALUES];
private static final BooleanArray CUSTOM_BOOLEAN_ARRAY = 
    new BooleanArray(NUMBER_OF_DATA_VALUES);

public static void main(String[] args) {
    long start, stop;
    for(int i = 0; i < NUMBER_OF_TESTS; i++) {
        start = System.nanoTime();
        //Call read/write method for boolean[ ]
        stop = System.nanoTime();
        TIME_OF_GENERIC[i] = stop-start;
        start = System.nanoTime();
        //Call read/write method for BooleanArray
        stop = System.nanoTime();
        TIME_OF_CUSTOM[i] = stop-start;
    }
    System.err.println("   BOOLEAN[]::"+avg(TIME_OF_GENERIC));
    System.err.println("BOOLEANARRAY::"+avg(TIME_OF_CUSTOM));
}

private static double avg(long[] longs) {
    int sum = 0;
    for(int i = 0; i < longs.length; i++) {
        sum += longs[i];
    }
    return (double)sum / longs.length;
}
\end{lstlisting}


\newpage
\section{Speichereffizienz}
Zum Speichern eines Objekts des Typs \textit{BooleanArrays} werden unabhängig von der Anzahl der zu speichernden booleans immer zwei Integer und somit acht Bytes verwendet. Pro acht Booleanwerten wird ein weiteres Byte belegt.
Zum Speichern eines boolean[ ] werden pro Boolean je nach Implementierung der JVM ein oder manchmal sogar zwei Bytes belegt. Abbildung \ref{fig:storage} zeigt ein BooleanArray im Vergleich zu einem generischen boolean[ ] mit 1--Byte breitem Boolean. Ferner wird angenommen, dass zusätzlich zu den Booleanwerten auch ein Integer für die Länge des boolean[ ] gespeichert werden muss. Aus dem Diagramm wird ersichtlich, dass das BooleanArray ab etwa vier Booleanwerten eine effizientere Speicherung vornimmt.
Sei $n \in \mathbb{N}$ die Anzahl der zu speichernden Werte. Dann folgt für den Speicherbedarf eines boolean[ ]:
\begin{align}
Storage &= 4 + n
\end{align}
Für den Datentypen BooleanArray folgt eine andere Rechnung:
\begin{align}
Storage = 9 + \Bigl\lfloor \frac{n}{8} \Bigr\rfloor
\end{align}
\textit{Storage} gibt dabei den benötigten Speicherplatz in Bytes an.

\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width=\linewidth]{Tests/StorageTest.png}
\caption{Speichereffizienz von BooleanArray (rot) sowie generischem \mbox{boolean[ ]} (blau)}
\label{fig:storage}
\end{figure}
\end{center}














\newpage
\section{Schreibeffizienz}
Gemäß Abbildung \ref{fig:writing} weist das BooleanArray für bis zu tausend Werte eine bessere Schreibgeschwindigkeit auf. Erst für mehr Werte sollte die generische boolean[ ] Lösung verwendet werden. Beim Schreiben wurde der Code aus Listing \ref{code:write} verwendet.

\begin{lstlisting}[label=code:write,caption={Schreibmethoden zum Testen}, captionpos=b]
    private static void writeBooleans() {
        for(int i = 0; i < NUMBER_OF_DATA_VALUES; i++) {
            GENERIC_BOOLEAN_ARRAY[i] = i%2==0;
        }
    }

    private static void writeBooleanArray() {
        for(int i = 0; i < NUMBER_OF_DATA_VALUES; i++) {
            CUSTOM_BOOLEAN_ARRAY.set(i%2==0, i);
        }
    }
\end{lstlisting}
Um aussagekräftigere Werte zu erhalten, wurde darauf geachtet, gleich viele \textit{true}--Werte wie auch \textit{false}--Werte zu schreiben. Um dies zu garantieren, wurde $i\%2==0$ verwendet -- für gerade Zahlen wird somit \textit{true} gespeichert, für ungerade Zahlen \textit{false}. Das resultierende Bitpattern beläuft sich somit auf $1010....1010$. Für beide Tests wurden dieselbe if--Abfrage sowie dieselbe Berechnung der Booleanwerte verwendet. Dies gewährleistet einen ähnlichen Zeitoffset für beide Datentypen und beeinfluss somit nicht die Tendenz der Testergebnisse. \\
Die genauen Laufzeiten, welche auch in den Diagrammen geplottet wurden, sind in Tabelle \ref{tab:writing} aufgelistet.






\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{lSS}
\toprule
&\multicolumn{2}{c}{Laufzeit in Nanosekunden} \\
\cline{2-3}
%Anzahl der Booleanwerte & boolean & BooleanArray \\
\mbox{Anzahl der Booleanwerte} & \mbox{boolean[ ]} & \mbox{BooleanArray} \\
\midrule
1 & 4684,830 & 731,055 \\
10 & 5659,235 & 1551,291 \\
100 & 9995,849 & 4810,125 \\
1000 & 30016,187 & 29028,913 \\
10000 & 35828,303 & 56987,411 \\
100000 & 93237,517 & 305687,018 \\
1000000 & 1013598,270 & 3246891,550 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Laufzeitergebnisse des Schreibtests}
\label{tab:writing}
\end{table}



\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Tests/WritingTest_01.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{Tests/WritingTest_02.png}
\end{center}
\caption{Schreibgeschwindigkeitsergebnisse von BooleanArray (rot) und generischem boolean[ ] (blau)}
\label{fig:writing}
\end{figure}



%\clearpage
%\newpage



\clearpage
\newpage
\section{Leseeffizienz}
Gemäß Abbildung \ref{fig:reading} weist ein BooleanArray für bis zu 100 Werten eine bessere Lesegeschwindigkeit auf, als ein generisches boolean[ ]. Erst für mehrere Werte ist die generische Variante zu bevorzugen. Zum Testen wurde der Code aus Listing \ref{code:read} verwendet.

\begin{lstlisting}[label=code:read,caption={Lesemethoden zum Testen}, captionpos=b]
    private static void readBooleans() {
        for(int i = 0; i < NUMBER_OF_DATA_VALUES; i++) {
            foo(GENERIC_BOOLEAN_ARRAY[i]);
        }
    }

    private static void readBooleanArray() {
        for(int i = 0; i < NUMBER_OF_DATA_VALUES; i++) {
            foo(CUSTOM_BOOLEAN_ARRAY.get(i));
        }
    }

    private static void foo(boolean b) {
        //Pseudomethod to ensure, that boolean-value is read
    }
\end{lstlisting}
Beim Auslesen wurde auf eine Gleichverteilung von \textit{true} sowie \textit{false} Werten geachtet. Dazu wurden sowohl BooleanArray als auch boolean[ ] zunächst mithilfe der Methoden des Schreibeffizienztests aufgefüllt. Um zu gewährleisten, dass der Code nicht java--intern optimiert wird und dadurch gegebenenfalls sogar der Leseablauf komplett entfällt, wurde nach jedem Auslesen die \textit{foo(boolean b)}--Methode aufgerufen. Diese hat keine weitere Funktion und nimmt keine Änderungen oder Berechnungen am und mit dem gelesenen Booleanwert vor.
Die exakten Laufzeitwerte können Tabelle \ref{tab:reading} entnommen werden. Es ist jedoch zu beachten, dass diese lediglich als Tendenz und nicht als Absolutwerte interpretiert werden sollten.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{lSS}
\toprule
&\multicolumn{2}{c}{Laufzeit in Nanosekunden} \\
\cline{2-3}
%Anzahl der Booleanwerte & boolean & BooleanArray \\
\mbox{Anzahl der Booleanwerte} & \mbox{boolean[ ]} & \mbox{BooleanArray} \\
\midrule
1 & 3262.303 & 518.793\\
10 & 8786.715 & 976.961\\
100 & 9712.628 &  5725.877\\
1000 & 16966.818 & 28915.377\\
10000 & 18344.030 & 41677.664\\
100000 & 19695.902 & 219476.665\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Laufzeitergebnisse des Lesetests}
\label{tab:reading}
\end{table}


\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Tests/ReadingTest_01.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{Tests/ReadingTest_02.png}
\end{center}
\caption{Lesegeschwindigkeitsergebnisse von BooleanArray (rot) und generischem boolean[ ] (blau)}
\label{fig:reading}
\end{figure}


\listoffigures
\listoftables
\end{document}